\documentclass[spanish, 10pt]{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{times}
\usepackage{multicol}
\usepackage{float}
\usepackage[usenames, dvipsnames]{color}
\usepackage{graphics,graphicx}
\usepackage[nolist]{acronym}
\begin{acronym}
\acro{TT}{Trabajo Terminal}
\acro{LGDLPI}{Ley General de Derechos Ling\"u\'isticos de los Pueblos Ind\'igenas}
\acro{CDMX}{Ciudad de M\'exico}
\acro{UNESCO}{Organizaci\'on de las Naciones Unidas para la Educaci\'on, la Ciencia y la Cultura}
\acro{INEGI}{Instituto Nacional de Estad\'istica y Geograf\'ia}
\acro{SEDEREC}{Secretaria de Desarrollo Rural y Equidad para las Comundades}
\acro{CIESAS}{Centro de Investigaciones y Estudios Superiores en Antropolog\'ia Social}
\end{acronym}

% Use this package for bibliography and references with BibLaTeX
\usepackage{biblatex}
\bibliography{referencias}

\usepackage{translator}
\usepackage{pgfgantt}

\usepackage{geometry}
 \geometry{
 a4paper,
 total={180mm,250mm},
 left=15mm,
 top=25mm
 }

 \usepackage{lscape}

\title{Protocolo de TT-R}
\author{Luis Adri\'an Casta\~neda L\'opez}
\begin{document}

\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}

\begin{center}
{\Large\textbf{Prototipo de aplicaci\'on m\'ovil para apoyo al estudio de la lengua n\'ahuatl.}\\}
\textit{\textbf{\acl{TT} No. 19-1 0015}}\\
\textit{Alumno: Casta\~neda L\'opez Luis Adri\'an }\\
\textit{Directores: Buitr\'on D\'amaso Israel, Villanueva Vallejo Julio C\'esar}\\
\textit{Turno para la presentaci\'on del \acs{TT}: MATUTINO}\\
\textit{e-mail: lacl.fsx1@gmail.com}\\
\end{center}



\paragraph{Resumen} % (fold)
\label{par:resumen}

En este proyecto de \ac{TT} se propone la creaci\'on de un prototipo de aplicaci\'on m\'ovil, para la plataforma Android, para apoyo al aprendizaje de la lengua n\'ahuatl dirigida a las personas hablantes del espa\~nol de M\'exico, para atender el problema de la p\'erdida de esta lengua y as\'i contribuir al rescate, difusi\'on y preservaci\'on de elementos culturales de los mexicanos.

%
% paragraph resumen (end)
%



\paragraph{Palabras clave} % (fold)
\label{par:palabras_clave}

User interface design, Graphical user interfaces, User interface programming, Interface design prototyping, Agile software development, Mobile devices, Cultural characteristics, Race and ethnicity, E-learning, Computer-assisted instruction, Languages.

%
% paragraph palabras_clave (end)
%



\section{Introducci\'on} % (fold)
\label{sec:introduccion}

Con la desaparici\'on de las lenguas ind\'igenas, la humanidad no s\'olo perder\'ia una gran riqueza cultural, sino tambi\'en conocimientos ancestrales contenidos en ellas \cite{lenguasU2015}, por ejemplo el conocimiento relacionado con la biodiversidad ya que en algunos estudios sobre lenguas ind\'igenas se ha revelado nueva informaci\'on sobre el crecimiento de plantas, suelos y nutrientes, as\'i como datos relevantes de ecosistemas \cite{biodiver2015}.

Sin embargo, la adopci\'on de idiomas (ingl\'es, chino mandar\'in, etc.) como est\'andares de comunicaci\'on humana imponen un tipo de hombre, de cultura, de creencias pol\'iticas ``convenientes'' a la sociedad actual; pero al mismo tiempo desecha otras concepciones humanas, otras culturas y creencias, y que aunque se diga abiertamente o no, se est\'e o no de acuerdo, es una clara acci\'on pol\'itica \cite{educacio2005}.

En M\'exico se cuenta con una ley a favor de preservar y desarrollar las lenguas ind\'igenas, la \ac{LGDLPI}, pero en la cotidianidad sus hablantes est\'an expuestos a la discriminaci\'on por hacer uso de su lengua, lo que implica que las lenguas ind\'igenas de M\'exico sean objeto de discriminaci\'on y desplazamiento.

Seg\'un se ha observado en los casos de desplazamiento ling\"u\'istico, entre m\'as alejados se encuentren los pueblos ind\'igenas de los n\'ucleos urbanos (generalmente por falta de medios y v\'ias de comunicaci\'on) y menor sea el contacto con el exterior, se conservar\'a m\'as la cultura y, por supuesto, la lengua.
En el caso contrario, la asimilaci\'on a la ``cultura nacional'' ser\'a m\'as marcada \cite{lasleng2013}.

El proceso de desplazamiento de las lenguas ind\'igenas en M\'exico puede constatarse por el hecho de que, en los inicios de siglo XIX, el 60\% de los ciudadanos era poblaci\'on ind\'igena; para 1895, cerca del 26\% de la poblaci\'on en el pa\'is hablaba alguna lengua ind\'igena; y en 2005, dicha poblaci\'on representa solamente el 7\%. En torno a la estructura poblacional de los hablantes de lenguas ind\'igenas, se observa que, entre el a\~no 2000 y el 2005, existe una mayor p\'erdida de hablantes entre la poblaci\'on infantil, y un aumento significativo entre los adultos mayores de 50 a\~nos y m\'as. Esto es indicativo de una tendencia al envejecimiento de la estructura poblacional de los hablantes de lenguas ind\'igenas y tambi\'en, entre otras cosas, de que la transmisi\'on intergeneracional de sus lenguas se est\'a perdiendo \cite{clasiflengua2010}.

Sin embargo, esta superposici\'on geogr\'afica entre n\'ucleos urbanos y pueblos ind\'igenas, como el caso de la \ac{CDMX} y el \'area metropolitana, puede ser aprovechada para la preservaci\'on de las lenguas gracias al desarrollo de tecnolog\'ias de la informaci\'on y el acceso a ellas por los habitantes de estas regiones.

El n\'ahuatl es una lengua ind\'igena que sigue presente en la vida cotidiana, en gran parte del vocabulario del espa\~nol de M\'exico que se usa diariamente, por ejemplo, palabras referentes a diversos aspectos como la gastronom\'ia, top\'onimos, etc.
Es la lengua ind\'igena que m\'as hablantes concentra en la \ac{CDMX}, con el 29\% del total de hablantes de lenguas ind\'igenas (129 mil personas) de acuerdo con la Encuesta Intercensal 2015 del \ac{INEGI} \cite{aprendam2017}.

En la mayor\'ia de las comunidades ling\"u\'isticas del mundo se carece de escuelas donde la lengua materna sea usada como medio para la transferencia del conocimiento, es decir, como medio para la educaci\'on \cite{palabras2008}.
En M\'exico, lo que se necesita para que la ense\~nanza de lenguas ind\'igenas cumpla su cometido es un sistema adecuado a la diversidad, con propuestas did\'acticas claras y capacitaci\'on y especializaci\'on en la ense\~nanza de lenguas ind\'igenas~\cite{porqueha1999}.
La importancia de la lengua n\'ahuatl radica tambi\'en en la existencia de alrededor de 30 variantes de esta lengua~\cite{PINALI2012}.

Si bien el n\'umero de personas hablantes de lengua n\'ahuatl ha aumentado a nivel nacional en los \'ultimos a\~nos (de $1,448,936$ en 2000 a $1,544,968$ en 2010)~\cite{PINALI2012}, la poblaci\'on total ha crecido en un porcentaje mucho mayor (de $84.8$ millones en 2000 a $101.8$ millones en 2010)~\cite{hablanteslengua2015}. Esto nos lleva a un decremento del porcentaje de la poblaci\'on que habla n\'ahuatl respecto a la poblaci\'on total (de $1.65$ en 2000 a $1.47$ en 2010)~\cite{hablanteslengua2015}.

En el presente \ac{TT}, se atiende de forma directa a estas necesidades, con una propuesta did\'actica clara que cumple con una especializaci\'on en la ense\~nanza del n\'ahuatl, para lo cual se hace el uso de la tecnolog\'ia actual, como es el caso de los tel\'efonos celulares y el internet.
Gracias a la amplia accesibilidad a estas tecnolog\'ias, por parte de la poblaci\'on que habita la zona donde la lengua n\'ahuatl todav\'ia es hablada, el desarrollo de una aplicaci\'on m\'ovil involucra un gran aporte para su preservaci\'on y difusi\'on.



\subsection{Estado del arte} % (fold)
\label{sub:estado_del_arte}

Al momento de elaborar este documento existen diversos trabajos relacionados al que aqu\'i se describe, ya sea por utilizar las mismas tecnolog\'ias o por tener objetivos similares como lo es la creaci\'on de recursos digitales para la preservaci\'on de la lengua.
En el Cuadro \ref{table:comparacion} se resumen las caracter\'isticas de estos trabajos a modo de comparaci\'on.

\begin{table}[htb]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{2.5}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
 &  & \multicolumn{2}{|c|}{Contenido} & \multicolumn{4}{|c|}{Tipo de Recursos} & \multicolumn{3}{|c|}{Plataforma} \\
\cline{3-11}
T\'itulo & A\~no & \scriptsize Vocabulario & \scriptsize Gram\'atica & \scriptsize Audio & \scriptsize Im\'agenes & \scriptsize Texto & \scriptsize Otros & \scriptsize Android & \scriptsize iOS & \scriptsize Web\\
\hline \hline
Vamos a aprender N\'ahuatl \cite{vamosapr2016} & 2017 & S & N & S & S & S & N & S & S & N \\ \cline{1-11}
Aprende N\'ahuatl con AUDIOS \cite{aprenden2018} & 2018 & N & S & S & N & N & N & S & N & N \\ \cline{1-11}
Totlahtol N\'ahuatl  \cite{totlahto2016} & 2016 & S & S & N & N & S & N & S & N & N \\ \cline{1-11}
Tlahtoa \cite{tlahtoa2017} & 2017 & S & N & N & N & S & S & S & N & N \\ \cline{1-11}
Lecciones para un curso del n\'ahuatl moderno \cite{lecciones1991} & 1991 & S & S & N & N & S & N & N & N & S \\ \cline{1-11}
Aprendamos el idioma N\'ahuatl \cite{aprendam2017} & 2017 & S & S & N & S & S & N & N & N & S \\ \cline{1-11}

\end{tabular}
\caption{Trabajos relacionados.}
\label{table:comparacion}
\end{table}

%
% subsection estado_del_arte (end)
%

%
% section introduccion (end)
%



\section{Objetivo} % (fold)
\label{sec:objetivo}

Crear un prototipo de aplicaci\'on m\'ovil para el sistema operativo Android que sirva como herramienta de apoyo y consulta para personas hablantes del espa\~nol de M\'exico en su aprendizaje de la lengua n\'ahuatl en un nivel b\'asico.

\subsection{Objetivos particulares} % (fold)
\label{sub:objetivos_particulares}

\begin{enumerate}
\item Crear una aplicaci\'on m\'ovil basado en lecciones de estudio te\'orico con im\'agenes y/o audio de apoyo.
\item Crear lecciones con sus evaluaciones asociadas.
\item Generar evaluaciones desde un banco de preguntas.
\item Crear lecciones con ejercicios con retroalimentaci\'on de las respuestas del usuario.
\item Crear un sistema de puntos para incentivar al usuario a continuar con el aprendizaje.
\item Agrupar las lecciones por campo sem\'antico y por tema te\'orico abordado
\end{enumerate}

%
% subsection objetivos_particulares (end)
%

%
% section objetivo (end)
%



\section{Justificaci\'on} % (fold)
\label{sec:justificacion}

\subsection{Problema identificado} % (fold)
\label{sub:problema_identificado}

Las lenguas ind\'igenas sufren un proceso de desaparici\'on debido al desuso por parte de los actuales hablantes, quienes por diferentes razones no pueden continuar con el uso y por lo tanto tampoco pueden contribuir a la difusi\'on de \'estas lenguas; todo lo anterior, en un ambiente donde la pol\'itica de educaci\'on p\'ublica no realiza acciones necesarias para el rescate de las lenguas ind\'igenas.

Este proyecto se enfoca particularmente en la lengua n\'ahuatl, la cual tiene la mayor cantidad de hablantes dentro de M\'exico.

Existen muy pocas herramientas did\'acticas que pueda usar una persona interesada en aprender esta lengua, por lo tanto, se tiene el prop\'osito de proporcionar una herramienta did\'actica y de consulta para cualquier estudiante de la lengua.

%
% subsection problema_identificado (end)
%

\subsection{Soluci\'on propuesta} % (fold)
\label{sub:solucion_propuesta}

Crear una aplicaci\'on m\'ovil para la plataforma Android que proporcione servicios y herramientas de consulta al usuario que est\'a aprendiendo la lengua n\'ahuatl en un nivel b\'asico y que adem\'as tiene como lengua madre el espa\~nol de M\'exico.

%
% subsection solucion_propuesta (end)
%

\subsection{Aportaciones} % (fold)
\label{sub:aportaciones}

\subsubsection{Tecnol\'ogicas} % (fold)
\label{ssub:tecnologicas}

La aportaci\'on tecnol\'ogica de este proyecto es la construcci\'on de una aplicaci\'on m\'ovil para la plataforma Android accesible para cualquier persona con acceso a un dispositivo con internet.
Para el desarrollo de este proyecto se utilizan \'areas como el desarrollo de aplicaciones para dispositivos
m\'oviles, programaci\'on orientada a objetos, programaci\'on visual, experiencia de usuario, an\'alisis de algoritmos, c\'omputo en la nube, administraci\'on de proyectos e ingenier\'ia de software.
Adem\'as del uso de \'areas interdisciplinarias como lo son el derecho inform\'atico (por el uso de datos personales) y la ling\"u\'istica (por el tratamiento de la lengua n\'ahuatl).

A diferencia de los recursos actuales para la ense\~nanza de la lengua n\'ahuatl, esta propuesta de proyecto tiene el objetivo de crear una herramienta de referencia para el aprendizaje de dicha lengua bajo la estructura de una aplicaci\'on m\'ovil.
Los recursos disponibles al momento de escribir este documento se han restringido o limitado \'unicamente a la exposici\'on de un gran vocabulario de la lengua en cuesti\'on, sin embargo, ninguno de ellos se ha adentrado a una exposici\'on metodol\'ogica de la ense\~nanza del n\'ahuatl en un recurso tecnol\'ogico.

El mayor aporte del proyecto es representado por la estructuraci\'on de lecciones agrupadas por campo sem\'antico y por t\'opico de ense\~nanza, al igual que el sistema de puntos en las evaluaciones que incentiva al usuario a continuar con su aprendizaje, dentro y fuera de la aplicaci\'on m\'ovil.

%
% subsubsection tecnologicas (end)
%

\subsubsection{Sociales} % (fold)
\label{ssub:sociales}

Dentro de las aportaciones sociales, el proyecto aportar\'a a la difusi\'on y preservaci\'on de la lengua n\'ahuatl en M\'exico.
Debido a que las personas con acceso a las nuevas tecnolog\'ias son a la vez aquellas que menos contacto tienen con la lengua n\'ahuatl, el \ac{TT} reducir\'a considerablemente esa brecha con la aplicaci\'on m\'ovil para la plataforma Android.

Al contribuir al aprendizaje del n\'ahuatl, no s\'olo se aporta a la preservaci\'on de \'esta lengua ind\'igena mexicana, sino tambi\'en a la preservaci\'on y empatizaci\'on al pensamiento y cosmovisi\'on del antiguo pueblo de M\'exico (seg\'un el punto de vista de Jerry Fodor: la adquisici\'on del lenguaje convencional es un proceso por el que se correlacionan s\'imbolos del lenguaje del pensamiento con signos del lenguaje convencional \cite{ellengua1984}) ofreciendo una herramienta m\'as para combatir la discriminaci\'on hacia nuestros pueblos ind\'igenas.

%
% subsubsection sociales (end)
%

%
% subsection aportaciones (end)
%

%
% section justificacion (end)
%



\section{Productos esperados} % (fold)
\label{sec:productos_esperados}

La aplicaci\'on a desarrollar, ser\'a una aplicaci\'on para dispositivos m\'oviles con el sistema operativo Android.
El desarrollo se dividir\'a en dos m\'odulos: backend y frontend.
El backend consistir\'a en una API REST que encapsula toda la l\'ogica de negocio y los recursos;a su vez funcionar\'a como elemento de comunicaci\'on entre la vista (la aplicaci\'on m\'ovil) y la base de datos.
Mientras tanto el frontend consistir\'a en una aplicaci\'on m\'ovil cuya funci\'on primordial ser\'a la interacci\'on con el usuario, es decir, la interfaz de usuario.
Esto ser\'a logrado consumiendo los servicios expuestos por la API REST en el backend.\\

En la Figura \ref{fig:arquitectura} se puede observar la arquitectura del proyecto.\\

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{images/arquitectura.png}
	\caption{Arquitectura de la aplicaci\'on}
	\label{fig:arquitectura}
\end{figure}

Los productos esperados al concluir este trabajo son:

\begin{enumerate}
\item Aplicaci\'on para dispositivos con sistema operativo Android
\item C\'odigo fuente.
\item Manual de usuario.
\end{enumerate}

%
% section productos_esperados (end)
%



\section{Metodolog\'ia} % (fold)
\label{sec:metodologia}

El objetivo de crear una herramienta de apoyo y consulta para estudiantes de la lengua n\'ahuatl exige la generaci\'on de prototipos funcionales que garanticen el cumplimiento de los requerimientos y objetivos del proyecto. Igualmente, la forma de alcanzar los objetivos del proyecto pueden cambiar a trav\'es del tiempo (a pesar existir objetivos bien definidos), debido a que es necesario asegurarse de que aporte valor al usuario final. Aunado a esto, el tama\~no del equipo para la elaboraci\'on del proyecto es muy peque\~no (un alumno y dos directores) y el tiempo disponible para el desarrollo es limitado (alrededor de 4 meses).

Debido a los puntos anteriores, se elige utilizar la metodolog\'ia \'agil SCRUM que es un framework adaptable, iterativo, r\'apido, flexible y eficaz, dise\~nado para ofrecer un valor considerable en forma r\'apida a lo largo del proyecto \cite{aguideto2013} lo cual aporta un grado m\'as de aseguramiento para la conclusi\'on de forma satisfactoria del proyecto.

SCRUM tambi\'en garantiza transparencia en la comunicaci\'on y crea un ambiente de responsabilidad colectiva y de progreso continuo \cite{aguideto2013} lo cual lo convierte en una metodolog\'ia iterativa, escalable y basada en prototipos; esto nos permite definir entregas bien delimitadas.

Adem\'as, SCRUM nos permite ser tolerantes al cambio, lo cual es altamente necesario debido a que los requerimientos particulares del proyecto se definir\'an completamente en cada iteraci\'on de la metodolog\'ia.\\

La duraci\'on del proyecto, acorde a la metodolog\'ia, se define de la siguiente forma:\\

Duraci\'on del proyecto: 3 PIs = 3 PIs * 3 Sprints * 2 semanas = 18 semanas

Duraci\'on de cada Sprint: 2 semanas

Duraci\'on de cada Product Increment (PI): 3 Sprints\\


Para visualizar las actividades a trav\'es del tiempo se puede ver en el cronograma adjunto. \\

El backlog de actividades es el siguiente:
\begin{enumerate}
  \item Actividades iniciales:
  \begin{enumerate}
    \item Creaci\'on de entorno de desarrollo
    \item Definici\'on de identidad visual
    \item Definici\'on de la estructura de la aplicaci\'on
    \item Definici\'on de recursos a colocar en la aplicaci\'on
  \end{enumerate}
  \item Actividades por cada PI:
  \begin{enumerate}
    \item Actividades Sprint 1:
    \begin{enumerate}
      \item Definici\'on de los requerimientos a agregar a la aplicaci\'on
      \item Recolecci\'on de recursos existentes
    \end{enumerate}
    \item Actividades Sprint 2:
    \begin{enumerate}
      \item Creaci\'on de recursos no existentes
      \item Agregar recursos a la aplicaci\'on
    \end{enumerate}
    \item Actividades Sprint 3:
    \begin{enumerate}
      \item Lanzamiento de versi\'on de la aplicaci\'on
      \item Revisi\'on SCRUM
      \item Demostraci\'on SCRUM
      \item PI Planning SCRUM
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

%
% section metodologia (end)
%

\break
\begin{landscape}
\section{Cronograma} % (fold)
\label{sec:cronograma}

Nombre del alumno(a): Luis Adri\'an Casta\~neda L\'opez \hfill \acs{TT} No.: 19-1 0015

T\'itulo del \acs{TT}: Prototipo de aplicaci\'on m\'ovil para apoyo al estudio de la lengua n\'ahuatl. \\\\\\\\\\

\ganttset{calendar week text={\pgfcalendarmonthshortname{\startmonth}~\startday}}
\begin{ganttchart}[
vgrid,
x unit=2mm,
time slot format=isodate
]{2018-07-30}{2018-11-16}
\gantttitlecalendar{year, month=name, week} \\

\ganttbar{Actividades Iniciales}{2018-07-30}{2018-08-3}\\

\ganttbar{PI1 - Sprint 1 }{2018-08-06}{2018-08-17}\\
\ganttbar{PI1 - Sprint 2}{2018-08-20}{2018-08-31}\\
\ganttbar{PI1 - Sprint 3 }{2018-09-03}{2018-09-14}\\

\ganttbar{PI2 - Sprint 1}{2018-09-17}{2018-09-28}\\
\ganttbar{PI2 - Sprint 2 }{2018-10-01}{2018-10-12}\\
\ganttbar{PI2 - Sprint 3 }{2018-10-15}{2018-10-26}\\

\ganttbar{PI3 - Sprint 1 }{2018-10-29}{2018-10-31}\\
\ganttbar{PI3 - Sprint 2 }{2018-11-01}{2018-11-05}\\
\ganttbar{PI3 - Sprint 3 }{2018-11-06}{2018-11-11}\\

\ganttbar{Presentación }{2018-11-12}{2018-11-16}

\label{fig:cronograma}
\end{ganttchart}

%
% section cronograma (end)
%
\end{landscape}


\section{Referencias} % (fold)
\label{sec:bibliography}

\printbibliography[heading=none]

\newpage

%
% section bibliography (end)
%


% \bibitem{19}
% {\em 'Tlahtoa'}. https://site.inali.gob.mx/pdf/02\_JUL\_PINALI-2008-2012.pdf

% \bibitem{20}
% {\em 'Tlahtoa'}. http://www.inali.gob.mx/clin-inali/html/l\_nahuatl.html

% \bibitem{21}
% {\em 'Tlahtoa'}. http://cuentame.inegi.org.mx/impresion/poblacion/lindigena.asp


\section{Alumnos y directores} % (fold)
\label{sec:alumnos_y_directores}

\begin{multicols*}{2}

\textit{Luis Adri\'an Casta\~neda L\'opez}.- Alumno de la carrera de Ingenier\'ia en Sistemas Computacionales en la Escuela Superior de C\'omputo, Boleta: 2010630030, Tel. 5534962153, email: lacl.fsx1@gmail.com \\ \\ \\ \\ \\ \\
Firma: \rule{70mm}{0.1mm}

\textit{Buitron Damaso Israel}.-
M. en C. en Computaci\'on por el CINVESTAV-IPN e Ing. en Sistemas Computacionales por la ESCOM-IPN.
Realiz\'o sus estudios de posgrado en temas relacionados con la criptograf\'ia y la combinatoria aplicada a protocolos de autenticaci\'on, adem\'as de ser estudiante de n\'ahuatl.
\'Areas de Inter\'es: criptograf\'ia, teor\'ia de grafos, combinatoria, lenguas ind\'igenas y extranjeras.
Tel\'efono: 57296000.
Extensi\'on: 54021.
Correo electr\'onico: ibuitron@ipn.mx.
P\'agina web: www.comunidad.escom.ipn.mx/ibuitron. \\ \\ \\ \\ \\ \\
Firma: \rule{70mm}{0.1mm}

\textit{Villanueva Vallejo Julio C\'esar}.-
M. en Estudios Mesoamericanos y Lic. en Historia por la UNAM, Ha realizado actividades de difusi\'on y ense\~nanza de la lengua n\'ahuatl y actualmente es el titular de la Coordinaci\'on de los cursos de esta lengua en el CENLEX-IPN Unidad Zacatenco.
\'Areas de Inter\'es: historia especializada en los periodos prehisp\'anico y colonial y la ense\~nanza y difusi\'on de la lengua y de la cultura n\'ahuatl.
Tel\'efono: 57296000.
Extensi\'on: 54960.
Correo electr\'onico: juliocsarvillanueva@gmail.com. \\ \\ \\ \\ \\ \\
Firma: \rule{70mm}{0.1mm}

\columnbreak

\begin{minipage}[c]{\textwidth}
  \includegraphics[scale=0.4]{images/legal.png}
  \label{fig:sample_figure}
\end{minipage}

\end{multicols*}

%
% section alumnos_y_directores (end)
%

\end{document}